Suite à l’étude théorique des jeux de Nim et de leurs méthodes de résolutions, il a été temps de les implanter.

Dans ce but, j'ai décidé d'apprendre une nouveau langage, le \textit{python}, qui est un langage fortement typé, interprété et est aussi orienté objet. 

Ce langage est de plus en plus présent dans le milieu professionnel et est très utilisé dans le milieu de la sécurité informatique. C'est pour ces raisons que j'ai pensé que ce stage était l'occasion de pouvoir apprendre ce nouveau langage.

Toutes les implantations effectuées durant ce stage sont disponibles sur GitHub \footnote{\url{https://github.com/wampixel/nim-games}} en téléchargement libre.
\subsection{Jeu de Nim simple}
\label{sub:Jeu de Nim simple}

La première implantation effectuée était principalement pour apprendre le python.

En effet, le jeu de Nim simple était facile à programmer car il ne demande que très peu de mémoire et la méthode de résolution est basée sur l’opération XOR\footnote{ou exclusif} sur l'ensemble des entiers.

Pour implanter ce jeu, nous avons eu besoin de deux fichiers : le premier \texttt{ia.py} permet de pouvoir calculer s'il existe un coup gagnant et de savoir quel est ce coup, et le second \texttt{nim.py} est une implantation du jeu de Nim complexe à plusieurs tas.

Pour pouvoir implanter la méthode de résolution, nous avons eu besoin de plusieurs fonctions :
\begin{itemize}
  \item \texttt{getwinningStrat(l)} qui retourne le coup à jouer pour gagner s'il existe
  \item \texttt{numAdd(l)} qui retourne le nimber d'une situation de jeu 
\end{itemize}

L'algorithme pour avoir le coup gagnant d'une situation de jeu est la suivante :
\clearpage
\begin{algorithm}[hbt]
  \caption{Calcul le coup gagnant s'il existe}
  \begin{algorithmic}
    \REQUIRE l une liste de tas représentant une situation de jeu
    \ENSURE un tuple de la forme (t, n) avec t le tas où jouer, n le nombre à enlever
    
    \STATE $s \leftarrow numAdd(l)$
    \IF{$s = 0$}
      \RETURN $(0, 1)$
    \ELSE
      \STATE $i \leftarrow 0$
      \WHILE{$i < len(l)$}
        \STATE $f \leftarrow f\ xor\ l[i]$
        \IF{$f = 0$}
          \RETURN $(i, l[i])$
        \ELSE
          \STATE $k \leftarrow 0$
          \WHILE{$k < l[i]$}
            \IF{$f\ xor\ k = 0$}
              \RETURN $(i, (l[i] - k))$
            \ELSE
              \STATE $k \leftarrow k + 1$
            \ENDIF
          \ENDWHILE
        \ENDIF
        \STATE $i \leftarrow i + 1$
      \ENDWHILE
    \ENDIF
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}    

Le but de cet algorithme est de simplement tester si on est dans une position gagnante au démarrage (numAdd(l) = 0). Si c'est le cas, comme présenté dans les généralités, on ne peut pas gagner, c'est pourquoi on joue un coup dont on est sûr de l'existence (tas 0, 1 allumette).

Si jamais on n'est pas dans une position gagnante, alors on est sûr et certain qu'il existe un coup gagnant, c'est pourquoi on commence à calculer ce coup.

On commence à tester en enlevant chaque tas complètement et on regarde l'addition de Nim pour ce fils. Si jamais on a un résultat de 0 pour l'addition de Nim, alors on a trouvé le coup gagnant et on le retourne. Sinon, on va commencer à enlever les allumettes une à une dans chaque tas et on trouvera forcément le coup gagnant que l'on retournera.

Cet algorithme est en temps linéaire sur la somme des éléments de la liste. Dans le pire des cas, on aura du calculer tous les coups possibles pour trouver le coup gagnant.

Cet algorithme repose sur une addition spéciale appelée addition de Nim. Elle a été implantée dans la fonction \texttt{numAdd} et fonctionne de la façon suivante :

\begin{algorithm}[hbt]
  \caption{Addition de Nim}
  \begin{algorithmic}[h]
    \REQUIRE l une liste de tas représentant une situation de jeu
    \ENSURE le nimber de la situation l
    \STATE $i \leftarrow 0$
    \STATE $s \leftarrow 0$
    \FORALL{$i\ valeurs\ de\ la\ liste\ l$}
      \STATE $s \leftarrow s\ xor\ i$
    \ENDFOR
    \RETURN $s$
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Cette fonction calcule simplement une addition sans retenue entre toutes les valeurs des tas en base 2. Ceci revient à faire un XOR (ou exclusif) entre ces valeurs. Cette fonction est en temps linéaire par rapport à la longueur de la liste l.

Ces algorithmes permettent d'implanter le théorème de Sprague-Grundy. Suite à ceci, nous avons cherché à utiliser ce théorème dans plusieurs autres jeux pour vérifier si nous pouvions (à une méthode de calcul de nimber près) toujours résoudre les jeux.

\subsection{Hackendot}
\label{sub:Hackendot}

Après avoir réussi à implanter le jeu de Nim et le théorème de Sprague-Grundy, nous avons attaqué le travail principal de ce stage. Nous avons donc étudié la méthode de résolution du jeu de Hackendot proposé par J. Ulehla.

Nous avons décidé d'utiliser ce coup ci la partie orientée objet du python. Ceci m'a permis de pouvoir apprendre à utiliser les objets en python.

La première classe que nous avons créée est la classe \texttt{forest}, celle-ci permet de gérer les forêts. Nous ne détaillerons pas ici le contenu de classe car c'est une gestion de listes préfixe et suffixe simples avec les éléments démontrés dans les \hyperlink{GenArbres}{généralités}

Nous avons ensuite créé une classe \texttt{iaUlehla} permettant de créer une intelligence artificielle simplifiée pour calculer le coup gagnant dans ce jeux.

Dans cette classe, il y a les méthodes :
\begin{itemize}
  \item \texttt{getWinningStrat(forest)} qui permet de connaitre le coup gagnant pour la forêt \textit{forest}.
  \item \texttt{lfunction(forest)} qui permet d'effectuer la fonction l sur la forêt \textit{forest}.
  \item \texttt{ripFunction(forest)} qui permet d'effectuer la fonction rip sur la forêt \textit{forest}.
  \item \texttt{getNodeForWin(forestL)} qui permet d'implanter le raisonnement de Ulehla pour trouver le coup gagnant à partir de la liste des dénoyautages successifs de la forêt initiale \textit{forestL}.
\end{itemize}

Cette classe utilise aussi deux méthodes privées qui permettent de \textit{colorer} la forêt.

La première \texttt{colorNodeSucc(succList)} qui permet de colorer un nœud grâce à la liste de ses successeurs. Cette fonction prend en entrée une liste de couleurs qui représente la liste des couleurs de ses successeurs et elle retourne \texttt{BLANC} si et seulement si toutes les couleurs de la liste sont en \texttt{NOIR}. Si jamais la couleur d'au moins un des successeurs est en \texttt{BLANC}, la méthode retourne \texttt{NOIR}.

La seconde méthode privée \texttt{colorNode(forest, node)} permet de colorer le noeud \texttt{node} dans la forêt \texttt{forest}.Cette méthode construit récursivement la liste des couleurs des successeurs du noeud \texttt{node} et utilise la méthode \texttt{colorNodeSucc(succList)}.

L'avantage de cette méthode est de ne pas colorer entièrement la forêt, en effet, pour savoir si un noeud est blanc, nous devons être sûr que tous les fils du noeud que l'on veut colorer sont bien \texttt{NOIR}, cependant, pour qu'un noeud soit \texttt{NOIR}, il suffit de savoir qu'un fils est bien \texttt{BLANC}.

Dans la suite, nous allons présenter les algorithmes permettant de savoir si un coup gagnant existe, puis nous présenterons ensuite les algorithmes des fonctions propre à la méthode Ulehla (\texttt{ripFunction} et \texttt{lFunction})
\clearpage
\begin{algorithm}[hbt]
  \caption{Calcul si le coup gagnant existe}
  \begin{algorithmic}
    \REQUIRE f une forêt quelconque
    \ENSURE le noeud à supprimer pour entrer dans une stratégie gagnante si c'est possible, le premier noeud de la liste sinon
    \STATE $forestL \leftarrow [f]$
    \WHILE{$f\ is\ not\ empty$}
      \STATE $f \leftarrow lfunction(f)$
      \STATE $forestL \leftarrow forestL.append(f)$
    \ENDWHILE
    \STATE $i \leftarrow -1$
    \STATE $k \leftarrow len(forestL) - 1$
    \WHILE{$k > 0\ and\ i = -1$}
      \IF{$ripFunction(forestL[k]) = 1$}
        \STATE $i \leftarrow k$
      \ENDIF
      \STATE $k \leftarrow k - 1$
    \ENDWHILE
    \IF{$i = -1$}
      \RETURN $f.getPrefixeList()[0]$
    \ELSE
      \RETURN $getNodeForWin(forestL[0...i + 1])$
    \ENDIF
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Cet algorithme a besoin de la fonction \texttt{getNodeForWin(forestL)} qui implante l'algorithme suivant :
\clearpage
\begin{algorithm}[hbt]
  \caption{Calcul le coup gagnant dans la suite des forêts dénoyautées}
  \begin{algorithmic}
    \REQUIRE forestL la suite des forêts dénoyautées
    \ENSURE le noeud à supprimer pour entrer dans une stratégie gagnante
    \STATE $f \leftarrow forestL[len(forestL) - 1]$
    \STATE $tmp \leftarrow f.getRoots()$
    \STATE $root \leftarrow []$
    \FORALL{$r\ in\ tmp$}
        \IF{$colorNode(f, r) = BLANC$}
          \STATE $root \leftarrow root.append(r)$
        \ENDIF
    \ENDFOR
    \STATE $i \leftarrow len(forestL) - 1$
    \STATE $possibility \leftarrow root$

    \WHILE{$i >= 0$}
      \STATE $f \leftarrow forestL[i].getForest()$
      \STATE $tmp \leftarrow possibility$

      \FORALL{$p\ in\ possibility$}
        \STATE $tmp \leftarrow tmp.extend(f.getSuccNode(p))$
      \ENDFOR

      \STATE $j \leftarrow 0$
      \STATE $b \leftarrow TRUE$

      \WHILE{$j < len(tmp)\ and\ b$}
        \STATE $f \leftarrow f.delNodeToRoot(tmp[j])$
        \IF{$ripFunction(f) = 0$}
          \STATE $b \leftarrow FALSE$
          \STATE $tmp \leftarrow [tmp[j]]$
        \ENDIF
        \STATE $j \leftarrow j + 1$
      \ENDWHILE
      \STATE $possibility \leftarrow tmp$
    \ENDWHILE
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
Cet algorithme est linaire sur le nombre de fils des coups possibles. En effet, nous pouvons voir qu'au premier tour de boucle, nous devons trouver tous les fils des coups dit possibles (c'est-à-dire les racines blanches de la dernière forêt), puis nous devons parcourir cette liste de successeurs pour trouver le coup qui permet de donner une suite de forets avec un rip a 0.

Ceci entraine que l'algorithme pour savoir si un coup gagnant existe est quadratique au pire des cas car on doit parcourir la liste complètement une fois pour trouver quelle est la dernière forêt avec un rip égal à 1, puis nous devons parcourir tous les fils possibles pour chaque coup gagnant possibles pour trouver le coup gagnant. Si jamais ce coup gagnant n'existe pas, cet algorithme est linéaire sur la longueur de la liste des forêts dénoyautées.

Les fonctions précédentes permettent, à partir du nimber d'un position, de savoir où est le coup gagnant. Ce nimber est attribué à une situation grâce à la fonction \texttt{rip} et la fonction \texttt{l} présentée dans l'article de Ulehla.

L'algorithme de ces fonctions sont les suivantes :
\clearpage
\begin{algorithm}[hbt]
  \caption{fonction rip}
    \begin{algorithmic}
    \REQUIRE f une forêt
    \ENSURE 1 si un nombre de racines blanches impair, 0 sinon
    \STATE $nbRW \leftarrow 0$
    \FORALL{i in f.getPrefixList()}
      \IF {$i\ est\ une\ racine\ et\ colorNode(f, i) = BLANC$}
        \STATE $nbRW \leftarrow nbRW + 1$
      \ENDIF
    \ENDFOR
    \RETURN ($nbRW modulo 2$)
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}    

Cet algorithme est linéaire sur le nombre de nœud de la forêt. En effet, pour trouver le nombre de racines blanches, il faut parcourir la forêt complète et trouver tous les nœuds sans prédécesseurs(les racines) et trouver la couleur du nœud.

\begin{algorithm}[hbt]
  \caption{fonction l}
  \begin{algorithmic}
    \REQUIRE f une forêt
    \ENSURE f dénoyauté
    \STATE $whiteNode \leftarrow []$
    \FORALL{i in f.getPrefixList()}
      \IF{$colorNode(f, i) = BLANC$}
        \STATE $whiteNode \leftarrow whiteNode.append(i)$
      \ENDIF
    \ENDFOR
    \FORALL{i in whiteNode}
      \STATE $f \leftarrow f.delNode(i)$
    \ENDFOR
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Cet algorithme est linéaire sur le nombre de nœud de la forêt. En effet, nous devons parcourir toute la forêt pour trouver les nœuds blancs et les supprimer, c'est immédiat(nous gérons les forêts avec des listes).

Une fois ce travail terminé, et mes encadrants étant content de mon travail, Madame Selmi m'a proposé une recherche nouvelle, le jeu de Chomp revisité. Cette recherche est un travail non effectué, nous avons donc dû chercher comment le résoudre et nous avons cherché à appliquer le théorème de Sprague-Grundy.

\subsection{Jeu de Chomp}
\label{sub:Jeu de Chomp}

Avant tout, ce jeu n'existait pas à notre connaissance, c'est pourquoi nous avons dû chercher comment faire pour pouvoir appliquer le théorème de Sprague-Grundy. Nous avons conjecturé plusieurs résultats et prouvé les plus simples. Cependant, nous n'avons, à ce jour, toujours pas trouvé comment faire pour trouver le coup gagnant et gagner à tous les coup.

Nous avons quand même implanté le jeu et la solution que nous avions trouvée. 

Cette implantation est faite en deux fichiers :
\begin{itemize}
  \item \texttt{chomp.py} qui est le jeu en lui même
  \item \texttt{resolver.py} qui est l'implantation de la méthode de résolution conjecturé.
\end{itemize}

Dans ce jeu, nous jouons, comme le Chomp standard, sur une tablette. Nous choisissons un carré et nous supprimons soit la ligne, soit la colonne. 

La méthode conjecturée était que, lorsque nous avions un nombre de colonnes ou de lignes impair, nous avions un nimber à 1 et un nimber à 0 sinon.

Cependant, nous nous sommes rendus compte que dans certains cas faciles, la méthode de résolution ne prenait pas en compte les composantes connexes identiques.

Nous avons donc cherché à redéfinir notre fonction pour attribuer le nimber et nous avons conjecturé les éléments suivants :
\begin{itemize}
  \item le nimber d'une tablette 1xm ou mx1 est égal à m (prouvé)
  \item le nimber d'une tablette 2mx2n est égal à 0 (prouvé)
  \item le nimber d'une tablette nxm avec n ou m impair est égal à 1 si m+n est impair et 2 sinon (non prouvé)
\end{itemize}

La preuve de ce dernier point n'est pas évidente comme les deux premiers et nous avons travaillé avec Madame Selmi sans arriver à voir comment nous y prendre.
